= Lehrpersonen-Informationen zur "Einführung in QGIS 3 und GIS"
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:imagesdir: ../../../bilder/
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Informationsblatt für Interessierte und Lehrpersonen*

== Übersicht

.Ziel
Nach Bearbeiten der zugehörigen Arbeitsblattes sind Sie bzw. die SuS in der 
Lage, einige Grundlagen von GIS zu verstehen und die Grundfunktionen von QGIS 
3 zu verwenden.

.Zielgruppen
* SuS im Lehrplan-21-Zyklus 2 oder 3 (4. bis 9. Schuljahr) begleitet von einer 
Lehrperson
* Interessierte im Selbststudium

.Zeitplanung
* Für jedes Kapitel sollte ca. 1 Stunde eingerechnet werden.

== Vorbereitung
Sie / die SuS sollten das Programm QGIS Version 3 auf einem Rechner 
installiert oder Zugang dazu haben. Bei Problemen wähle man QGIS Version 3.4.5 
LTR (64 bit).

Die SuS benötigen für das Bearbeiten der Arbeitsblätter einen *Webbrowser* mit 
*Internet-Zugang*.

== Kapiteltest-Fragen

Es gibt zurzeit 5 Kapitel bzw. 5 Arbeitsblätter. Siehe Kapitel „Kapiteltest“ 
am Ende der entsprechenden Kapitel bzw. Arbeitsblätter

Kapitel 1 Was ist ein Geoinformationssystem?

* Frage 1 Was kann man mit einem GIS alles machen?
* Frage 2 Was für Werkzeuge gibt es, um die Karte zu navigieren?
* Frage 3 In welchem Schulfach wäre ein GIS sinnvoll?

Kapitel 2 Was sind Geodaten?

* Frage 1 Wie sieht die Darstellung beim Raster- und Vektorformat aus?
* Frage 2 Was bedeutet der Begriff Geodaten?
* Frage 3 Was ist der Unterschied zwischen WMS-Layer und Vektordaten-Layer?

Kapitel 3 Erfassung und Verwaltung von Geodaten

* Frage 1 Welche zwei Arten zum Speichern von Vektordaten kennst du?
* Frage 2 Beschreibe den Aufbau einer Tabelle.
* Frage 3 Was muss ein Textfile enthalten, um im Kartenfester sichtbar zu sein?
* Frage 4 Welche Möglichkeiten hast du, um an die verschiedenen Daten zu kommen?

Kapitel 4 Analyse von Geodaten

* Frage 1 Was ist der Unterschied zwischen Abfrage und Manipulation?
* Frage 2 Erstellen einer SQL-Abfrage
* Frage 3 Kombination von SQL-Abfragen

Kapitel 5 Präsentation von Geodaten

* Frage 1 Erstellen und Exportieren einer Karte
* Frage 2 Karte beurteilen

Noch Fragen?
Wenden Sie sich an QGIS (https://www.qgis.org) oder Stefan Keller 
(stefan.keller@ost.ch)!

include::../../../snippets/quellenangabe.adoc[]
